{"title": "Hỏi đáp: Bé ngủ không thẳng giấc hay giật mình", "question": "Chào bác sĩ! Bé nhà em nay được 4 tháng. Gần đây ban đêm bé ngủ chỉ khoảng 1 tiếng hay nữa tiếng là giật mình dậy, đòi bế ru ngủ mới ngủ lại. Bé nặng có 5.5 kg thôi. Lúc sinh bé được 2.8 kg. Em không rõ là bé bị gì không nữa. Em vẫn phơi nắng và cho uống vitamin D3 vào buổi sáng. Làm sao để bé tự ngủ. Và ngủ ngon giấc. Mong Bác Sĩ giúp em với ạ?", "answer": "Chào bạn,,Trước hết, môi trường phòng ngủ phải phù hợp. Nghĩa là nhiệt độ khoảng 26 độ, thoáng, tắt hết đèn, yên tĩnh. Thứ hai, bạn cần tập cho bé phản xạ đi ngủ. Mỗi tối, đến đúng giờ là bạn cho bé tắm nhanh hoặc lau người bằng nước ấm, massage nhẹ nhành bằng dầu massage có mùi nhẹ dịu, vô giường hát ru hoặc kể chuyện, đọc thơ. Không cần bé phải hiểu nội dung, không cần phải hay, quan trọng là bé được nghe giọng nói êm dịu, có âm điệu lên xuống. Mỗi bước bạn thực hiện trong 10 phút. Bạn có thể cho bé ôm gối ôm, hoặc nằm nghiêng trên giường và bạn ôm nhẹ bé vào lòng. Không bế bé để ru ngủ vì khi đặt xuống bé sẽ thức dậy, cần tập cho bé tự ngủ. Thứ ba, cần đảm bảo bé đủ no và mặc quần áo thoáng mát, rút mồ hôi vì đói bụng hoặc bí hơi cũng làm bé khó ngủ.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-ngu-khong-thang-giac-hay-giat-minh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chậm lên cân", "question": "Chào bác sĩ. Bé con em là bé gái, lúc sinh bé được 3,2kg, dài 52cm. Nay bé được 9 tháng, nặng 7,7kg, dài 69cm. Bé chưa mọc răng, em mới chỉ thấy mầm răng gờ lên dưới lợi nhưng răng chưa chịu nhú lên. Lịch ăn của bé như sau: sáng: 130-150ml sữa mẹ + 20 – 30g trái cây/sữa chua giữa buổi. Trưa: khoảng 80 – 100ml cháo và uống thêm 90-130 ml sữa công thức. Chiều: 150-160ml sữa mẹ Tối: khoảng 80 -100ml cháo và uống thêm 90-130 ml sữa công thức. Trước khi ngủ: 120ml sữa công thức. Từ tháng thứ 6 khi bắt đầu ăn dặm bé tăng 0,5kg 1 tháng, tuy nhiên tháng thứ 8 bé ốm nên chỉ tăng được 0,2 kg. Bé ngủ tốt, đêm có dậy bú mẹ 1 – 2 lần. Thỉnh thoảng cho đi phơi nắng sáng. Bác sĩ cho em hỏi: Với lịch ăn như vậy bé có ăn ít không? (lịch ăn trên đây là tương đối vì có ngày bé ăn nhiều, có ăn bé ăn ít, em không ép bé). Bắt đầu sang tháng thứ 9 em sẽ tăng thêm 1 bữa dặm buổi sáng thay sữa. Em xin cảm ơn!", "answer": "Chào em,,Dựa theo cân nặng/chiều cao thì bé phát triển bình thường. Việc mọc răng có thể nhanh chậm tùy theo trẻ. Có bé mọc răng sớm lúc 6 tháng, có bé mọc chậm hơn, em đừng lo.,Em là bà mẹ tuyệt vời, ghi lại nhật ký đầy đủ lịch ăn và số lượng ăn trong 24 giờ là quá tốt. Em đã cho bé ăn dặm khi trẻ được 6 tháng nhưng vẫn duy trì sữa mẹ là tốt.,Khi nấu cháo cho bé, em phải cho đầy đủ 4 nhóm thực phẩm: bột, đạm (thịt, cá, đậu hũ…), chất béo (dầu ăn, mỡ), rau. Có như vậy thì mới đảm bảo đủ năng lượng cho trẻ. Tổng lượng sữa em cho bé bú như trên cũng vừa đủ.,Bé trên 6 tháng sẽ tăng cân chậm và bắt đầu bé sẽ bị bệnh và biếng ăn thường xảy ra. Nên em yên tâm nếu bé nào được nuôi dưỡng tốt, tiêm ngừa đầy đủ thì khả năng bệnh sẽ ít hơn. Mặc dù sữa mẹ dồi dào nhưng vẫn phải ăn bổ sung ngoài sữa mẹ thì mới cung cấp đủ năng lượng cho trẻ phát triển.,Vào sáng thứ 4 hàng tuần, tại phòng khám trẻ có tổ chức lớp “Hướng dẫn thực hành ăn dặm cho bé trên 6 tháng tuổi”. Nếu có vấn đề gì cần tư vấn trực tiếp, em liên hệ Phòng khám và tư vấn dinh dưỡng, tiết chế của BV Từ Dũ 227 Cống Quỳnh Q1 (đối diện cổng Cấp cứu), thời gian tư vấn từ 8h-11h sáng từ thứ 2 đến thứ 6. Nếu cần đặt lịch hẹn thì em gọi 08.5404.2829 (nội bộ 228-606).,Trân trọng,,Bs. Võ Thị Đem\nTrưởng Khoa Dinh dưỡng, Tiết chế – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cham-len-can/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé biếng ăn", "question": "Gửi bác sĩ. Con em nay được 8 tháng tuổi bú mẹ và kết hợp với sữa công thức. 20 ngày gần đây bé không chịu ăn, cứ đút bột là miệng ngậm chặt lại, trước đó thì bé vẫn ăn bình thường ngày 2 cữ bột (cháo nấu rồi xay thành bột). 1 tuần nay bé bị sốt siêu vi và mọc thêm 2 răng trên gần răng cửa. Vậy bác sĩ cho hỏi bé biếng ăn như vậy có cách nào để bé ăn không, xin cảm ơn.", "answer": "Chào em,,Bé sau sanh 6 tháng, kháng thể bảo vệ từ sữa mẹ truyền sang con giảm dần, nguồn sữa mẹ ngọt ngào không tăng thêm số lượng và chất lượng nên bé phải ăn thức ăn bổ sung ngoài sữa mẹ để tăng trưởng và phát triển..,Chuyển chế độ ăn từ lỏng sang đặc, từ ngọt sang mặn. Thay đổi khẩu vị của trẻ cũng là 1 stress cho trẻ, nên em phải kiên trì tập từ từ, đừng nóng vội. Trẻ em cũng giống như người lớn, khi vui khỏe sẽ sống vui hơn, khi bệnh và buổn khẩu vị thay đổi sẽ ăn ít hơn. Vì thế, em phải kiên nhẫn tập theo nguyên tắc ăn từ ít đến nhiều, từ loãng đến đặc, chia thành nhiều bữa nhỏ. Cố gắng duy trì sữa mẹ vì bé nào cũng thích bú vú mẹ. Chúc em thánh công.,Vào sáng thứ 4 hàng tuần, tại phòng khám trẻ có tổ chức lớp “Hướng dẫn thực hành ăn dặm cho bé trên 6 tháng tuổi”. Nếu có vấn đề gì cần tư vấn trực tiếp, em liên hệ Phòng khám và tư vấn dinh dưỡng, tiết chế của BV Từ Dũ 227 Cống Quỳnh Q1 (đối diện cổng Cấp cứu), thời gian tư vấn từ 8h-11h sáng từ thứ 2 đến thứ 6. Nếu cần đặt lịch hẹn thì em gọi 08.5404.2829 (nội bộ 228-606).,Trân trọng,,Bs. Võ Thị Đem\nTrưởng Khoa Dinh dưỡng, Tiết chế – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bieng-an-23599/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa sởi trễ", "question": "Con gái em được 8 tháng 7kg500. 9 tháng bé sẽ được tiêm ngừa sởi nhưng gì lý do công việc nên 10 tháng em dẫn bé đi tiêm ngừa sởi có được không? Em nghe nói có mũi 3trong1 vậy em tiêm mũi đó cho bé có được không? Con em cân nặng vậy có suy dinh dưỡng không?", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể cho bé tiêm ngừa sởi từ 9 tháng tuổi trở đi. Mũi Sởi-quai bị- rubella đến 12 tháng tuổi mới bắt đầu tiêm được. Tốt hơn hết là bạn nên cho bé tiêm mũi sởi đơn lúc 9 tháng tuổi, đến 15-18 tháng tuổi thì tiêm mũi sởi-quai bị-rubella. Con bạn chưa suy dinh dưỡng nhưng cân nặng ở mức trung bình kém.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-soi-tre/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bú ít", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em là bé trai, đến nay đã được 5 tháng, nặng khoảng 7,6kg. Hiện nay em đã đi làm nhưng vẫn vắt sữa để bé có thể bú sữa mẹ hoàn toàn trong 6 tháng đầu. Nhưng bé nhà em bú rất ít. Khi 4 tháng trong 12 tiếng em đi làm bé ở nhà bú được khoảng hơn 360ml tối về bé bú mẹ nhiều hơn và đêm cũng bú nhiều, cả tối và đêm bú khoảng 5-6 lần, mỗi lần chừng 15-20p. Bác sĩ cho em hỏi bé nhà em bú như vậy có ít quá không ạ? Em có cần bổ sung thêm vitamin cho bé không ạ? Em cảm ơn bác sĩ. ", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé vẫn lên cân đều mỗi tháng ít nhất 600g là bú đủ. Nếu ban ngày bé bú ít thì bạn có thể pha thêm 1-2 muỗng sữa công thức vào trong bình sữa mẹ.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bu-it-23571/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sinh non 32 tuần", "question": "Chào bác sĩ! Em vừa sinh bé gái ở bệnh viện Từ Dũ 1,5kg. Em xuất viện đến nay được 6 ngày, con em gửi dưỡng nhi của bệnh viện đến nay được 10 ngày. Em gửi dưỡng nhi nhưng bé bị vàng da phải chiếu đèn 7 ngày, nay đã hết chiếu đèn, vàng da như vậy có ảnh hưởng gì đến sức khoẻ hiện tại của bé hay không? Lúc đầu bơm được 8ml sữa nhưng đường tiêu hóa bé bị dơ nên bác sĩ ngưng bơm, sau đó 2 ngày thì bơm lại được 5-7ml sữa, chiều nay ba bé xuống thăm thì được báo là đường tiêu hoá của bé lại bị dơ, và bé đang được truyền dịch. Đường tiêu hóa của bé bị như vậy thì khoảng bao lâu mới dần ổn lại? Nếu đường tiêu hoá bé bị dơ kéo dài thì bệnh viện có hướng nào để đường tiêu hóa bé tốt hơn không thưa bác sĩ?", "answer": "Chào bạn,,Bệnh lý vàng da của trẻ sơ sinh đã được điều trị chiếu đèn thì không ảnh hưởng đến sức khỏe hiện tại. Em bé non tháng nên đường tiêu hóa chưa phát triển đầy đủ, vì thế, dung nạp sữa chậm và dễ bị viêm ruột. Chúng tôi đang điều trị cho bé theo phác đồ điều trị. Bạn nên vắt sữa đều đặn mỗi 3 giờ để duy trì nguồn sữa mẹ và gửi sữa cho bé để tập cho bé tiêu hóa sữa. Trẻ non tháng cơ địa rất yếu ớt nên không thể hồi phục nhanh như chúng ta mong muốn. Chúng tôi luôn cố gắng hết sức để bé mau được ra viện.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-sinh-non-32-tuan/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé chậm tăng cân", "question": "Cháu chào bác sĩ. Bé nhà cháu hiện giờ được 3,5 tháng cân nặng 5,5kg. Bé tăng cân rất chậm. Bé nhà cháu lúc nhỏ bị viêm phổi phải dùng kháng sinh liều cao. Đó có phải nguyên nhân làm bé chậm lên cân không ạ? Cháu cảm ơn bác sĩ nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Bé bị bệnh nhiễm trùng sẽ làm cơ thể tiêu hao nhiều năng lượng, khiến kém tăng cân.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-cham-tang-can-23562/"}
{"title": "Hỏi đáp: Sữa cho trẻ sinh non", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà tôi sinh non 34 tuần, nặng 1.6 kg. Tôi cho bé ăn sữa nutrilon pre, hiện tại bé 2 tháng 10 ngày trộm vía cân nặng 5kg. Tôi muốn hỏi bé nhà tôi uống sữa dành cho trẻ sinh non đến khi nào? Khi bé được 6 tháng tôi có cho bé uống sữa dành cho trẻ sinh thường số 2 được không hay vẫn uống dòng sữa cho trẻ sinh non số 2? Xin cảm ơn câu trả lời của bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn có thể uống sữa dành cho trẻ non tháng đến ít nhất là 40 tuần tuổi thai (ngày dự sinh) hoặc 52 tuần tuổi thai (3 tháng tuổi tính từ ngày dự sinh). Sau đó, bạn có thể cho bé uống sữa dành cho trẻ đủ tháng. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/sua-cho-tre-sinh-non/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh bị khục khịch mũi khi bú", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà em sinh đến nay được 2 tháng 1 tuần, sinh mổ, từ lúc sinh đến giờ bé luôn bị khục khịch mũi khi bú, như nghẹt mũi nhưng không thấy chảy nước mũi, bé không bị ọc sữa, em có nhỏ nước muối sinh lý cho bé nhưng không thấy hết. Vừa rồi em có cho bé đi khám và siêu âm không thấy hiện tượng trào ngược dạ dày thực quản. Bác sĩ có cho uống thuốc chống ối, chống đầy hơi, nhỏ mũi ngày 6 lần. Đến nay bé vẫn chưa hết khục khịch mũi. Nhờ bác sĩ tư vấn dùm. Em cám ơn bác sĩ. ", "answer": "Chào bạn,,Bạn có thể dùng dung dịch vệ sinh mũi để rửa mũi cho bé hàng ngày. Nếu bé vẫn bú bình thường, không chảy nước mũi, không ho, không sốt thì không làm gì thêm, khi bé lớn hơn sẽ hết hiện tượng này.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-bi-khuc-khich-mui-khi-bu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bị bón và sữa dành cho trẻ", "question": "Thưa bác sĩ, bé nhà được 12 tháng 16 ngày. Từ nhỏ đến giờ bé đều uống sữa Friso. Hiện tại bé đang uống Friso 3 và dặm thêm sữa tươi vinamilk 2 hộp mỗi ngày. Em thấy bé đi cầu thì bị bón, phân cứng, em nên làm gì ạCách 2 tiếng hoặc 2 tiếng rưỡi em cho bé bú cữ kế tiếp thì có khi bé chưa tiêu, ói ra. Em thấy sữa ra cục cục chứ không như uống Friso 2, vậy giờ em có nên đổi sữa khác cho bé không thưa bác sĩ? Nếu đổi thì em nên đổi sữa gì, và cho bé uống như thế nào để bé thích nghi được với sữa mới? Và sữa em pha cho bé thì em có khuấy đều lên mà thấy sữa không tan hết, vậy sữa có bị gì không thưa bác sĩ? Em cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn không nên ép bé uống sữa quá nhiều. Mỗi ngày bé ăn 3 cữ cháo và uống khoảng 600-800 mL sữa là được rồi. Bạn nên tăng lượng rau/củ trong chén cháo của bé, cho bé uống thêm nước trái cây như cam, bưởi (xay luôn cả tép cam, bưởi), ăn thêm chuối, đu đủ chín, uống nhiều nước hơn. Pha sữa bị đóng cục có khi do bạn dùng nhiệt độ quá nóng. Nhiệt độ pha sữa phù hợp là 70 độ C. Bạn nấu nước sôi lên rồi để nguội đến nhiệt độ phù hợp (không sôi quá 30 phút) rồi pha sữa.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-bi-bon-va-sua-danh-cho-tre/"}
